\documentclass[a4]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\begin{document}

\emph{Propietat}: El graf lineal d'un graf amb $n$ nodes, $e$ arestes i amb vèrtexs de graus $g(v_{i})$ té $n'=e$ nodes i $e'$ arestes, on \[ e'=\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n}g(v_{i})^{2}-e \]

\emph{Demostració}: Cada node $v_{i}$ amb grau $g(v_{i})$ del graf original generarà un graf complet de $g(v_{i})$ nodes ($K_{g(v_{i})}$). Un graf complet té ${n\choose k} = \frac{n(n-1)}{2}$ arestes, per tant, en aquest cas se'n generen $\frac{g(v_{i})(g(v_{i})-1)}{2}$. Però això es compleix per a cada vèrtex, i llavors podem escriure \[ \sum_{i=1}^{n}\frac{1}{2}g(v_{i})(g(v_{i})-1) = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^{n}(g(v_{i})^{2}-g(v_{i})) = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^{n}g(v_{i})^{2} - \underbracket{\frac{1}{2}\underbracket{\sum_{i=0}^{n}g(v_{i})}_{2|E|}}_{|E|} = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^{n}g(v_{i})^{2}-e\]
\end{document}